\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

\newcommand{\blatt}{7}
\newcommand{\abgabe}{21.\ Mai 2019}

\input{config.tex}

\begin{document}	
\begin{multicols}{2}
	
	\aufgabe{SQL GROUP BY}{Recherchieren Sie den Befehl \texttt{DISTINCT} für \texttt{SELECT}-Abfragen.
		
		Für die Tabelle \texttt{table} mit den Attributen \texttt{A1} bis \texttt{An} liefern die folgenden Abfragen das gleiche Ergebnis. Warum?
		
			\begin{itemize}
			\item{\ttfamily\small
				SELECT DISTINCT A1, ..., An\\
				FROM table;}
			\item {\ttfamily\small
				SELECT A1, ..., An\\
				FROM table\\
				GROUP BY A1, ..., An;
			}
		\end{itemize}}{2}\vspace{-.8em}
	
	\aufgabe{DB bauen mit \texttt{CREATE TABLE}}{\label{a:mo}Tabelle \ref{tab:kunde} zeigt die Spaltendefinition der Tabellen \texttt{fahrzeuge}, \texttt{vertreter}, \texttt{produkte} und \texttt{verkauft}.
		
		Geben Sie die CREATE TABLE-Befehle an, mit denen die Tabellen erzeugt werden. Legen Sie sinnvolle Primär- und Fremdschlüssel\footnote{Die Datentypen können Ihnen einen Hinweis auf Schlüsseleigenschaften geben!}, Default-Werte und die angegebenen Datentypen fest.
	
		Ihre Lösung können Sie in einem Datenbankprodukt Ihrer Wahl (SQLite, MySQL, \dots) und online in unserer Übungsdatenbank testen.}{8}
	
	\aufgabe{Fremdschlüssel}{Wie lauten die SQL-Befehle, mit denen die Fremdschlüsselbeziehungen in Aufgabe 7.\ref{a:mo} nachträglich hinzugefügt werden können?}{3}
	
	\baufgabe{Konzeption und Umsetzung}{Schauen Sie sich das ER-Schema der Banken-DB an\footnote{\url{http://www.sineband.de/~felix/db/schema.pdf} und auf dem letzten Übungsblatt} und erinnern Sie sich an die Umsetzung von Beziehungen in Tabellen.
		
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Ergänzen Sie das ER-Schema um eine Urlaubsvertretungsregelung. Darin soll ersichtlich sein, welcher Mitarbeiter durch wen im Urlaub vertreten wird. \textbf{Erstellen Sie dazu keine neuen Entitätstypen!}
			
			\item Laden Sie die SQL-Datei unter \url{http://sineband.de/~felix/db/banken.sql} herunter. Ergänzen  Sie  die dortige Tabellendefinition  mit  einem SQL-Statement derart, dass die Änderungen in (b) berücksichtigt werden. Wie lautet das Statement?
		\end{enumerate}
	
}{6}
	
	\baufgabe{DB-Schema}{Modellieren Sie das ER-Schema UND das Datenbankschema zu den Tabellendefinitionen in Tabelle \ref{tab:kunde}.}{8}
\end{multicols}

\begin{table}\ttfamily
	\begin{tabularx}{\linewidth}{LLL}
		\textbf{Tabelle}&\textbf{Spalte}&\textbf{Datentyp}\\\toprule
		fahrzeuge&Kennzeichen&varchar(10)\\
		&FahrzeugNr&varchar(7)\\
		&ZulDatum&datetime\\
		&Km&integer\\
		&Treibstoff&varchar(10)\\\midrule
		vertreter&PersNr&integer\\
		&Name&varchar\\
		&Vorname&varchar\\
		&GebDatum&datetime\\
		&PLZ&integer\\
		&Umsatz&integer\\
		&Wagen&varchar(7)\\\midrule
		produkte&ArtikelNr&integer\\
		&Bezeichnung&varchar\\
		&EK-Preis&real\\\midrule
		verkauft&PersNr&integer\\
		&ArtikelNr&integer\\\bottomrule		
	\end{tabularx}
\caption{VertreterDB, Tabellendefinitionen.}\label{tab:kunde}
\end{table}

\end{document}
